初心

世道人生：初心（李怡） - 李怡

林鄭在10.1酒會引述習近平訪港時的講話，指習提及中英談判時期，中方表明主權問題不容討論，所以提醒港人「勿忘一國兩制初心，牢記維護國家主權、安全、發展利益的使命」。

無論國家管治還是地方管治，講「心」不講「法」，已經不是文明社會所為。因為「心」不可知、不可測，是看不見、摸不着，無法證明的東西。「初心」更難定義。比如美國憲法條文，只能由現在的法院去解釋，要找出當年制訂憲法者的「初心」，豈非開玩笑？

只有非法治體制的掌權者才會講「心」，而且由不同時期的掌權者去闡釋和不斷更改「初心」。比如中共建政初期提出「同各民主黨派實行長期共存、互相監督、肝膽相照、榮辱與共的基本方針」，這應該是中共同民主黨派「講心」時的「初心」了吧，但沒幾年，中共就「變心」了，原來的「初心」被拋到九霄雲外。

建政69年來，中共政策不斷「變心」，對中外所有人來說都已經不是新鮮事，只有中共領導人和跟屁蟲還在講連自己都不相信的「初心」。

中英談判香港前途問題時，「主權問題不容討論」是不是「初心」呢？這可以說是中共的「初心」，但絕非英方的「初心」，也絕非權益最受影響的香港人的「初心」。

在談判期間，當時社會的廣泛議論中，香港主權問題不是「不容討論」而是討論最多的問題，主流民意也絕非接受中國收回主權，數之不盡的意見包括主權換治權、香港繼續留在英聯邦等等，有人提港獨但支持的意見較少。

最後讓英國接受中共行使主權的，是中共承諾97後香港實行一國兩制，並把承諾寫進《中英聯合聲明》。香港人儘管無權也無奈，但勉強接受中共主權，是因為中共承諾97後實行一國兩制，港人治港。這才是港人的「初心」。

我當年密切關注香港前途問題的談判與發展，一直就這問題寫評論，我想我有資格作歷史見證。

1990年《基本法》頒佈時，香港《文匯報》出版了一本書《基本法的誕生》，由鄧小平題書名、由當時的港澳辦主任姬鵬飛寫序言。這本書收集大部份中方或親中文獻，包括《中英聯合聲明》、《基本法》、鄧小平歷次關於香港問題的講話、姬鵬飛在人大的報告以及各起草委員的談話。

書中所有論述，都只是淡淡提到國家主權，極少人講「國家安全」，而主要的論述都是強調「兩制」，強調《中英聯合聲明》作為國際條約的「保證」，強調制訂《基本法》絕不能夠違背《中英聯合聲明》的條文，強調《基本法》第22條關於中央和各省市政府不得干預香港自治範圍事務的嚴格規定，強調人大釋法的必要程序，強調97十年後政制就完全是香港人自己的事……。

但沒有任何一份文件、任何一個中共高官提到要遏制港獨，甚至沒有出現港獨這個詞。
如果《文匯報》可以重印這本書，那麼關於中共當年宣稱在香港實行一國兩制的「初心」就十分清楚了。

為甚麼1990年中共完全沒有意識到會有港獨思潮、在主權轉移十多年後卻有了呢？這問題也可以從這本反映中共「初心」的書得到答案：不就是「初心」已經變心了嗎？

李怡

上一則
上一則
習近平一步倒退四十年 (呂月)

下一則
下一則
一國一制大躍進 (李柱銘)

呢樣野要問泛民，可笑仲係蘋果報度登，邊個搞大台邊個搞糾察隊幫人認人拉人。。。何止初心，良心都唔撚見左啦仆街！